Bourne-Again Shell

Chet Ramey

3.1. Введение

Unix-шелл предоставляет интерфейс, позволяющий пользователю взаимодействовать с операционной системой, посылая команды. Шелл также является довольно богатым языком программирования: в нем имеются конструкции для управления потоком, чередования, циклы, условия, базовые математические операции, именованные фукнции, строковые переменные, а также двустороннее сообщение между шеллом и вызываемыми им командами.

Шеллы можно использовать интерактивно, в терминале или в его эмуляторе, например xterm, а также неинтерактивно, когда шелл вызывает команды из указанного файла. Большинство современных шеллов, включая Bash, имеют возможность редактирования командной строки, когда ее содержимое может изменяться во время ввода с помощью команд, подобных используемым в emacs или vi, а также возможность поиска по истории ранее набранных команд.

Обработка команды шеллом Bash во многом напоминает канал (pipe): после прочтения из командной строки или скриптового файла данные проходят несколько этапов обработки, изменяясь на каждом из них до тех пор, пока шелл исполняет команду и получает статус ее выполнения.

В данной главе будут рассмотрены главные компоненты Bash: обработка вводимых данных, парсинг, различные словесные расширения, а также другие способы обработки и выполнения команд с позиции проведения аналогии с каналами. Эти компоненты выступают в качестве каналов для данных, введенных с клавиатуры или из файла,, ведующих к выполнению самой команды.

Рис. 3.1: Архитектура компонентов Bash

3.1.1. Bash

Bash - это шелл, являющийся частью операционных систем GNU и обычно реализованный как слой поверх ядра Linux или других ОС, например Mac OS X. Он предоставляет пользователю улучшенную функциональность по сравнению с первыми версиями sh как в интерактивном использовании, так и для программирования.

Название шелла является акронимом для Bourne-Again SHell, небольшим каламбуром, содержащим имя Стивена Борне (Stephen Bourne), автора прямого предшественника текущего Unix-шелла, /bin/sh, который впервые появивился в версии ОС Bell Labs Seventh Edition Research Unix, а также указание на перерождение программы путем появления новой реализации. Первым автором Bash был Брайан Фокс (Brian Fox), сотрудник фонда FSF (Free Software Foundation). Я добровольно занимаюсь его разработкой и поддержкой в данный момент, работаю в Case Western Reserve University в Кливлендер, штат Огайо.

Как и любое другое ПО GNU, Bash является кроссплатформенным. Сейчас его можно запустить практически на любой версии Unix и нескольких других ОС — независимо от основной ветки существуют порты для сред внутри Windows, например Cygwin или MinGW, а также порты для таких схожих с Unix систем, как QNX и Minix, где он входит в состав дистрибутивов. Единственным требованием для успешных сборки и запуска является поддерка в ОС стандартов Posix, которые существуют, например, в Services for Unix (SFU) от Microsoft.

3.2. Примитивы и синтаксические единицы

3.2.1. Примитивы

Bash различает три типа ключевых элементов: зарезервированные слова, слова и операторы. Зарезерированные слова имеют внутреннее значение для шелла и используемого в нем языка программирования; обычно такие слова вводят конструкции для управления потоком данных, например, if и while. Операторы состоят из одного или нескольких метасимволов и имеют для шелла собственное значение, к ним относятся, например, | или >. Большая часть передаваемых шеллу данных являются обычными словами, некоторые из которых имеют особенное значение в зависимости от их положения в командной строке, например, присвоение значения переменной или число.

3.2.2. Параметры и переменные

Как в любом другом языке программирования, в шелле можно пользоваться переменными - именами, которые указывают на данные и могут управлять ими. Шелл предоставляет пользователю базовые доступные для изменения переменные, при этом некоторые из них явлются встроенными и расцениваются шеллом как параметры. Параметры шелла обычно отражают некоторые аспекты его внутреннего состояния и устанавливаются автоматически или как результат какой-либо произведенной операции.

Перменные принимают строковые значения. Некоторые значения обрабатываются особым образом в зависимости от контекста - об этом я расскажу ниже. Значения переменных устанавливаются, используя операцию присваивания имя=значение. Наличие значения в данном выражении необязательно, при его отсутствии переменная будет хранить пустую строку. Если значение присутствует, то шелл интерпретирует его и дает ему имя. В зависимости от того, установлено значение переменной или нет, шелл может выполнить то или иное действие, однако установка значения - это единственный способ создать переменную. Переменные могут существовать без установленного значения, даже если они указаны и описаны.

Слово, начинающееся со знака доллара ($) вводит переменную или параметр в программу. Вместо такого слова целиком, включая и знак доллара, далее подставляется значение соответствующей переменной. Шелле содержит богатый набор операторов расширения, начиная от простой замены значений и заканчивая изменением или удалением части значения, удовлетврояющей шаблону.

Переменные могут быть глобальными или локальными. По умолчанию все переменные становятся глобальными. Любая простая команда (наиболее привычный вид команды - это ее имя с последующим набором аргументов и перенаправлений) может в начале содержать набор выражений установки значений переменным, которые должны существовать только для данной команды. В шелле реализована возможность создавать внутренние процедуры, или шелл-функции, в которых будут использоваться локальные для данных функций переменные.

Переменные могут относиться к нескольким типам: в дополнение в простым строковым значениям они могут хранить целые числа и массивы. Переменные целочисленного типа расцениваются как числа, поэтому если такой переменной передать строку, то строка будет преобразована в числовое выражение, результат которого и будет значением для данной переменной. Массивы могут быть индексированными или ассоциативными; индексированные массивы используют числа в качестве ссылок на элементы, а ассоциативные - любые заданные строки. Элементами массивов могуть быть только строки, которые при желании можно считать целыми числами, помня о возможности преобразования. Элементом массива не может быть другой массив.

Для хранения и поиска переменных Bash использует хэш-таблицы и связанные списки из хэш-таблиц для реализации их областей видимости. Различные области видимости существуют для вызовов шелл-функций. Кроме этого для предваряющих команду переменных, которым устанавливаются требуемые значения, создаются временные области видимости. Когда такие выражения указываются впереди, например, встроенной в шелл команды, то для сохранения последовательности объявления переменных используются связанные списки. В зависимости от уровня вложения в программе может существовать удивительно большое количество областей видимости.

3.2.3. Язык программирования шелла

Простая команда шелла, с которой наверняка знакомы читатели, состоит из одного названия, например, echo или cd, список аргументов и перенаправлений для нее пуст. Перенаправления позволяют пользователю шелла управлять вводом и выводом вызываемых команд. Как было сказано выше, пользователь может определять локальные переменные даже для простых команд.

Зарезервированные слова позволяют создавать более сложные команды. Получающиеся конструкции, например, if-then-else, while, цикл for для перебора элементов списка, а также арифметический цикл for, как в C, существуют в любом языке программирования высокого уровня. Данные комплексные команды позволяют шеллу либо выполнить саму команду, либо проверить некоторое условие, в зависимости от которого прейти к той или иной операции, или же выполнить команду несколько раз.

Одним из подарков, которые преподнес Unix компьютерному миру, является конвейер (pipeline): линейный список команд, в котором вывод одной команды является вводом для следующей. Любая конструкция шелла может быть использована в конвейере, часто встречаются конвейеры, где команда поставляет данные для обработки в цикл.

Bash содержит средства, позволяющие при вывове команды перенаправлять стандартный вывод, стандартный ввод и стандартный поток вывода ошибок в любой файл или процесс. Программисты на шелле также могут использовать перенаправления для открытия или закрытия файлов в текущем шелле.

Bash позволяет хранить программы для шелла и использовать их более, чем один раз. Функции и скрипты шелла - это два разных способа дать название группе команд и выполнить их как одну самостоятельную команду. Функции шелла определяются с использованием специального синтаксиса, сохраняются и выполняются в одном и том же запущенном шелле; скрипты - это команды, записанные в файл, при запуске которого они будут выполнены в новом специально созданном экземпляре шелла . Функции шелла разделяют большую часть контекста исполнения с шеллом, внутри которого они вызваны, а скрипты, так как они выполняются в специально вызванном процессе шелла, разделяют только переданные новому процессу данные.

3.2.4. Примечание

При дальнейшем чтении имейте в виду, что шелл реализует все свои функции, используя лишь несколько структур данных: массивы, деревья, односвязные и двусвязные списки, а также хэш-таблицы. Практически все конструкции шелла реализованы с использованием указанных примитивов.

Основная структура данных, используемая шеллом для передачи информации с одной стадии на другую, а также для управления элементарными наборами данных внутри каждой стадии обработки имеет название WORD_DESC:

typedef struct word_desc {
  char *word;           /* Строка, оканчивающаяся нулем. */
  int flags;            /* Ассоциированные с данном словом флаги. */
} WORD_DESC;

Слова могут быть объединены, например, в списки аргуметов, с использованием простого связанного списка:

typedef struct word_list {
  struct word_list *next;
  WORD_DESC *word;
} WORD_LIST;

WORD_LIST используются в шелле повсюду. Простая команда является списком слов, результат интерпретации выражения - также список слов, даже встроенные команды принимают список слов-аргументов.

3.3. Обработка ввода

Первой стадией обработки в конвейере является обработка ввода: получение символов из терминала или файла, разбивка их на строки и передача этих строк парсеру для преобразования их в команды. Как вы и привылки, строками являются последовательности символов, завершающиеся нулем.

3.3.1. Readline и редактирование командной строки

В интерактивном режиме Bash считывает ввод из терминала, а в неинтерактивном - из файла-скрипта, указанного в качестве аргумента. В первом случае Bash позволяет пользователю изменять ввод в командной строке во время набора, используя знакомые по редакторам emacs и vi Unix-систем комбинации клавиш для редактирования..

Для редактирования команд Bash использует библиотеку readline. Она предоставляет набор функций, аозволяющих пользователю интерактвно изменять содержимое командной строки, сохранять введенные команды, возвращаться к ранее введенным командам, а также производит расширенную работу с историей команд, как в csh. Bash - основной клиент библиотеки readline, при этом оба продукта разрабатываются совместно, хотя в readline нет никакого особенного кода конкретно для Bash. Множество других проектов используют readline для реализации интерфейса для редактирования строк на базе терминала.

Кроме того, Readline позволяет пользователям привязывать последовательности нажатия клавиш неограниченной длины к вызову любой из огромного множества команд Readline. Readline имеет команды для перемещения курсора по строке, вставки и удаления текста, получения ранее введенной команды, завершения неполностью набранных команд. В дополнение к этому, пользователи могут определять маркосы, которые являются символьными строками, вставляемыми в командную строку при обнаружении соответствующей последовательности других символов и имеющими такой же синтаксис, как и привязки к командам. С помощью макросов пользователи Readline могут производить простую замену строк и использовать сокращения.

Структура Readline

Readline имеет структуру цикла операций чтение/выделение/выполнение/перерисовка экрана. Она считывает вводимые с клавиатуры символы, используя функцию read или ее эквивалент, или же получает ввод от макроса. Каждый символ используется в качестве индекса в таблице символов. Несмотря на то, что данные в таблице проиндексированы по 8-битным ключам, содержимое каждой ячейки может быть одной из различных сущостей. Это может быть дополнительная символьная таблица, причем таким образом становятся возможными комбинации из нескольких символов. Также ячейка может содержать внутреннюю команду Readline, например "начало строки" (beginning-of-line), и выбор такой ячейки приведет к выполнению соответствующей операции. Если символ привязан к команде вставки в строку самого себя (self-insert), то он сохраняется в буфере редактируемого текста. Также возможно привязать клавишу к последовательности символов, причем составные части этой последовательности в свою очередь будут транслированы в соответствующей команды (это сравнительно недавнее нововведение); таблица также содержит индекс особого типа, означающий завершение операции. Привязка последовательности клавиш к макросу обеспечивает необычайную гибкость, проявляющуюся начиная от вставки произвольных подстрок внутрь содержимого командной строки, и заканчивая определением комбинаций клавиш для сложных последовательностей операций редактирования. Каждый символ, ссылающийся в таблице на операцию вставки самого себя, помещается в буфер редактируемого текста, который при отображении на экране может занять одну или несколько строк.

Readline работает только с буферами символов и строк встроенного в язык C типа char, из которых могут при необходимости быть построены многобайтовые символы. Библиотека не использует wchar_t по соображениям скорости и размера сохраняемых данных, да и к тому же редактирование кода появилось намного раньше широкого распространения многобайтовых символов. Если текущая системная локаль поддерживает многобайтовые символы, Readline автоматически считает их целиком и вставит в буфер редактируемого текста. Многобайтовые символы также можно привязывать к конкретным командам редактирования, но для этого нужно представить такой символ как последовательность обычных симовлов. Из-за сложности и малой потребности такая функциональность востребована довольно мало. Существующие наборы команд редакторов emacs и vi, кстати говоря, также не используют многобайтовые символы.

Как только последовательность клавиш транслируется в команду, Readline обновляет окно терминала для отображения результата. Это выполняется всегда вне зависимости от самой операции, которая может приводить к вставке в строку новых символов, менять текущее положение курсора или заменять полностью или частично введенную ранее строку. Некоторые доступные для привязки команды редактирования могут и вовсе не вносить никаких изменений в буфер редактируемого текста, как, например, команды изменения содержимого файла с историей команд.

Кажущееся довольно простым обновление окна терминала - совсем не простое дело. Readline должен сохранять информацию о трех вещах: о состоянии отображаемого в настоящий момент на экране буфера символов, о состоянии обновленного буфера с измененным текстом и о тексте, отображенном на экране в настоящий момент. Если в буферах присутствуют многобайтовые символы, то отображаемый на экране текст не полностью соответствует буферу, что нужно принять к сведению при перерисовке экрана. То есть при этом, Readline должен сравнить содержимое буфера текста на экране и буфера с обновленным текстом, определить различия и выбрать самый эффективный путь изменения текста на экране для соответствия новому состоянию. Описанная проблема была темой глубоких исследований в течение многих лет (так называемая проблема коррекции при переходе от одного состоянии строки к другому - "string-to-string correction problem"). Подход Readline здесь состоит в определении начала и конца подстроки буфера, в которой обнаружились различия, после чего рассчитывается время обновления этой подстроки, включая перемещение курсора назад и вперед (например, что будет быстрее для выполнения - выполнить команды терминала для удаления символов, после чего вставить на их место новые, или просто перезаписать содержимое подстроки целиком?), выбирает и применяет самый эффективный способ, а затем производит очистку, удаляя при необходимости все символы до конца строки и перемещая курсор на правильную позицию.

Движок перерисовки - без сомнения, наиболее сильно изменяемая часть библиотеки. Большинство изменений заключаются в добавлении функциональности, в основном, возможности содержать внутри буфера неотображаемые символы (например, для изменения цвета текста), а также обработки многобайтовых символов.

Readline возвращает содержимое редактируемого буфера вызывающему ее приложению, которое, в свою очередь, отвечает за сохранение модифицированного результата в списке истории введенных команд.

Приложения, расширяющие Readline

Кроме множества способов настроить и расширить стандартное поведение Readline существуют также некоторые решения по расширению ее встроенной функцональности внутри использующих ее приложений. Во-первых, функции-привязки принимают известный набор аргументов и возвращают также известный набор данных, что облегчает встраивание в Readline требуемых клиенту специфических функций. Например, Bash добавляет около тридцати функций-привязок, начиная от автодополнения собственных команд и заканчивая собственными интерфейсами ко встроенным командам шелла.

Во-вторых, Readline позволяет изменять собственное поведение путем прямого управления указателями для перехвата обращений к функциям и интерфейсам с известными именами. Приложения таким образом могут подменить часть встроенных средств Readline, дополнить собственными расширениями слой между приложением и библиотекой и выполнить другие преобразования.

3.3.2. Обработка неинтерактивного ввода

Когда шелл не использует обработку через Readline, для получения введенных данных используются либо stdio, либо встроенные методы на основе буферов. Собственный пакет для буферизации введенных данных в Bash предпочтительнее, чем stdio в режиме чтения данных из файла, поскольку некоторые ограничения ОС Posix стандарта могут сильно повлиять на объем получаемых данных: шелл должен считать данные лишь в объеме, достаточном для выделения из них названия команды, опуская оставшуюся часть для выполняемой программы. Это особенно важно при считывании вводимого скрипта через стандартный ввод. Шелл может помещать в собственный буфер столько данных за один раз, столько захочет, до тех пор, пока остается возможность откатиться внутри считываемых данных до последнего символа прочитанной парсером команды. На практике это означает, что шелл должен считывать скрипт по одному символу за раз, так как он получает данные заранее не определенной длины, например, из канала, но в то же время он может записывать в свой буфер при чтении файлов столько символов, сколько нужно.

Оставив в стороне упомянутые особенности поведения, вывод шелла при обработке порции данных при неинтерактивном вводе остается таким же, как и в случае работы через Readline: это будет буфер символов, завершающийся переводом строки.

3.3.3. Многобайтовые символы

Обработка многобайтовых символов была добавлена в шелл много позднее выпуска его первых версий и была выполнена таким обрабом, чтобы минимизировать воздействие на уже существующий код. Когда системная локаль поддерживает многобайтовые символы, шелл сохраняет вводимые данные в буфер байт (переменные типа char в языке C), однако расценивает их как потенциально многобайтовые. Readline умеет отображать многобайтовые символы (главное здесь - знать, сколько позиций на экране этот символ займет и сколько байт нужно прочитать из буфера для получения самого символа), передвигаться по строке вперед и назад на один символ (в отличие от передвижения на один байт) и так далее. С другой стороны, многобайтовые символы очень мало влияют на процесс обработки ввода. Другие компоненты шелла, о которых будет рассказано ниже, должны учитывать наличие многобайтовых символов и соответствующим образом изменять свое поведение при их обработке.

3.4. Парсинг

Первичной задачей движка парсера является лексический анализ - разделение потока символов на слова и их осмыление как результат. Слово - базовая единица, которой оперирует парсер. Слова представляют собой последовательности символов, разделенные метасимволами, куда входят простые разделители вроде пробелов, символов табуляции, либо особых символов, имеющих значение для языка шелла, например, символ точки с запятой или амперсанд.

Единственной исторической проблемой, связанной с шеллом, как отметил в своей работе на тему rc, шелла системы Plan 9, Том Дафф (Tom Duff), заключается в том, что никто не знает грамматики языка для Bourne shell. Posix-комитет по вопросам функций и работы шелла приложил множество серьезных усилий для того, чтобы окончательно опубликовать точную грамматику для Unix-шелла, хотя и она во многом опеределяется конкретным контекстом. У данной грамматики есть свои проблемы - в ней запрещены некоторые конструкции, которые ранее парсер Bourne shell обрабатывал и не считал ошибками — но это лушее, что у нас есть.

Встроенный в Bash парсер развился из ранней версии Posix грамматики, и, насколько я знаю, является единственным парсером, схожим в работе с парсером Bourne shell, но при этом реализованным с помощью Yacc и Bison. Отсюда вытекают дополнительные сложности — грамматика языка шелла недостаточно подходит для парсинга в стиле yacc и требует некоторого достаточно сложного лексического анализа и совместной работы парсера с анализатором лексики.

Задача лексического анализатора состоит во получении вводимых строк из Readline или другого источника, разбиении их на ключевые слова по метасимволам, определении ключевых слов в зависимости от контекста и передаче их далее парсеру для составления предложений и команд. В обработке важную роль играет контекст - например, слово может быть зарезервированным словом, идентификатором, частью выражения присваивания или каким-либо другим, и ниже приведен абсолютно корректный фрагмент кода:

for for in for; do for=for; done; echo $for

который выводит на экран слово "for".

Здесь необходимо сделать небольшое отступление и поговорить о введении дополнительных наименований (алиасов). Bash позволяет заменять первое слово внутри простой команды на любой произвольный текст, используя алиасы. Поскольку они целиком относятся к лексике языка, то их можно использовать для изменения грамматики языка шелла прямо в процессе работы. Вполне корректно создать алиас, который реализует сложную команду, отсутствующую в Bash. Парсер Bash обрабатывает алиасы на этапе лексического анализа, однако он должен сообщить анализатору, когда раскрытие значения алиаса допустимо, а когда - нет.

Как и многие другие языки программирования, язык шелла позволяет экранировать символы для того, чтобы лишить их особого внутриязыкового смысла, и именно поэтому такие метасимволы, как &, могут стать частью команд. Кроме этого существуют три типа кавычек, каждые из которых отличаются от других и допускают небольшие различия в интерпретации включенного в них текста: обратный слэш, который экранирует следующий за ним символ; одинарные кавычки, которые предотвращают интерпретацию всех символов внутри ограниченной ими части строки; и двойные кавычки, которые ограничивают интерпретацию, но выполняют интерпретацию некоторых слов (и по-другому расценивают обратные слэши внутри заключенной в себя строки). Лексический анализатор вычленяет символы и строки в кавычках и запрещает их обработку парсером как особых слов или метасимволов. Существуют два исключения - это $'…' и $"…", которые интерпретируют экранированные обратным слэшем символы таким же образом, как это делают ANSI C строки, и позволяют преобразовывать символы с использованием стандартных функций интернационализации. Первый пример используется достаточно широко; последний, вероятно из-за малой востребованности, - довольно мало.

Остальная часть интерфейса общения парсера и лексического анализатора вполне проста. Парсер обрабатывает некоторую часть данных и разделяет ее с анализатором для осуществления некоторого зависимого от контекста анализа, который требует грамматика. К примеру, лексический анализатор распределяет слова в зависимости от типа их значения: зарезервированное слово (в определенном подходящем контексте), слово, выражение присваивания значения и так далее. Для этого парсер должен сообщить, насколько большую часть команды он успел обработать, разделена ли обрабатываемая строка на несколько (такие строки иногда называются "here-document"), находится ли он в данный момент внутри конструкции case или условного перехода и обрабатывает ли он в настоящий момент расширенную команду или составное выражение для присваивания значения.

Большая часть работы по распознаванию конца заменяемой команды во время парсинга заключена в единственную функцию (parse_comsub), в которой описано огромное число элементов синтаксиса языка шелла и которая дублирует слишком большую часть кода по распознаванию ключевых слов. Эта функция должна знать о существовании "here-documents", комментариях, метасимволах и границах слов, кавычках, и том, когда принимать во внимание зарезервированные слова (то есть она знает, когда находится внутри конструкции case); для того, чтобы все это реализовать, потребовалось очень много усилий.

При выполнении замены команды при интерпретации слова, для того, чтобы правильно определить завершение конструкции Bash также использует парсер. Это похоже на преобразование строки в команду для операции eval, однако в этом случае команда не завершается вместе с концом строки. Для того, чтобы выполнить данную операцию, парсер должен определить правую скобку как текущий символ завершения команды, что приводит к появлению особых случаев некоторых грамматических конструкциях и требует сообщения от лексического анализатора об обнаружении завершающей правой скобки (в определенном подходящем конетксте) как флага EOF. Также парсер должен сохранять и восстанавливать собственное состояние перед рекурсивным вызовом yyparse, поскольку замена команды может быть обработана им и выполнена как часть интерпретации строки интерактивного ввода в процессе чтения команды. Так как функции чтения реализованы по принципу чтения в прямой последовательности, эта функция в итоге должна позаботиться о переносе с помощью Readline указателя на ввод данных на строку, файл или терминал. Это важно не только потому, то иначе все введенные символы будут потеряны, но еще и потому что фукнции выполнения замен должны правильно собрать строку с командами для исполнения.

Аналогичная проблема возникает при реализации программного завершения строк, что позволяет выполнять произвольные команды во время парсинга, что решается сохранением и восстановлением состояния парсера между вызовами.

Кавычки также являются источником несовместимости и горячих обсуждений. Через двадцать лет после публикации первого Posix стандарта для шелла, члены рабочей группы все еще не пришли к единому мнению о неоднозначности их применени. Как и ранее, Bourne shell не предложил выход из ситуации, оставаясь просто опытной реализацией для рассмотрения поведеня шелла.

Как результат своей работы парсер возвращает единственную C-структуру, представляющую команду (которая, в случае составных команд, например, циклов, может включать в себя другие команды) и передает ее на следующий уровень работы шелла: раскрытие слов. Структура команды создается из объектов команд и списков слов. Большая часть таких списков далее подвергается различным изменениям в зависимости от контекста, что будет рассмотрено ниже.

3.5. Интерпретация слов

После парсинга, но перед выполнением, большинство слов, полученных как результат завершения стадии парсинга, подвергаются одному или нескольким раскрытиям значений, так, например, $OSTYPE заменяется на строку "linux-gnu".

3.5.1. Интерпретация параметров и переменных

Интерпретация переменных знакома пользователям наиболее хорошо. Переменные шелла указываются в явном виде и, с небольшими исключениями, расцениваются как строки. Это строки и преобразуются в новые слова и новые списки слов.

Существуют преобразования, которые направлены на значения самих переменных. Программисты могут их использовать для создания подстрок из значения переменной, получения их длины, удаления частей, соответствующих указанному шаблону от начала до конца, заменять части, соответствующие указаному шаблону новой строкой или заменять заглавные буквы на строчные и наоборот.

В дополнение к этому, существуют преобразования, зависящие от состояния переменной: применение различных интерпретаций или присвоений происходит в зависимости от того, установлено значение переменной или нет. Например, ${parameter:-word} будет преобразован в значение "parameter" если это значение установлено, или "word"- если нет, или установлено равным пустой строке.

3.5.2. Дополнение

Bash производит множество разного рода интерпретаций строк, каждое из которых имеет свои необычные правила. Первым в порядке обработки происходит раскрытие фигурных скобок, например:

pre{one,two,three}post

преобразуется в:

preonepost pretwopost prethreepost

Также имеет место замена команд, представляющая собой отличную комбинацию из возможностей шелла исполнять команды и управлять переменными. Шелл исполняет команду и получает ее вывод, который использует в качестве результата преобразования.

Одной из проблем, связанной с заменой команд, является немедленный их запуск и ожидание завершения, при этом у шелла нет простого способа отправить им данные. Для компенсации этих недостатков Bash использует так называемую замену именованного процесса, некую комбинацию замены команды с использованием конвейера. Как и при замене команды Bash запускает ее, только на этот раз в фоне, и не ожидает, пока она завершится. Ключевым действием здесь является открытие канала для данной команды для чтения и записи, и при этом представляет его как имя файла, которое и является результатом интерпретации.

Следующий тип преобразований - это интерпретация тильд. Первоначально планировалось преобразовывать "~alan" в ссылку на домашний каталог Алана, но с течением лет такое поведение сильно изменилось, и теперь это строковое значение указывает на множество различных каталогов.

Наконец, есть также арифметическое преобразование. $((выражение)) приводит к тому, что выражение вычисляется в соответствии с принятыми в языке C правилами. Здесь результатом преобразования становится результат указанного выражения.

В интерпретации переменных наиболее сильно проявляется различие между одинарными и двойными кавычками. Одинарные кавычки запрещают внутри себя любые преобразования и замены - ограниченные ими символы не подвергаются никаким воздействиям, в двойные допускают некоторые виды преобразований, но не все. Разрешены интерпретации слов, замена команд, чисел и процессов — двойные кавычки влияют только на трактовку результата - при этом раскрытие фигурных скобок и выражений с тильдой запрещены.

3.5.3. Разделение слов

Результаты интерпретации слов разделяются, используя в качестве разделителей символы, содержающиеся в переменной шелла IFS. Именно так шелл преобразовывает одно слово в несколько. Каждый раз когда какой-либо из символов в $IFS1 обнаруживается в результате выражения, Bash разделяет это слово на два. И одинарные и двойные кавычки запрещают внутри себя разделение слов.

3.5.4. Универсализация имен файлов

После разделения результатов шелл интерпретирует каждое слово, образованное в результате предыдущих преобразований, как потенциальный шаблон и пытается сопоставить его с именем существующего файла, включая любой возможный предшествующий ему путь.

3.5.5. Реализация

Если основная структура шелла имеет прямое сходство с конвейером, то преобразивания слов - это небольшие конвейеры, обслуживающие самих себя. На каждой стадии интерпретации слово считывается и после возможного преобразования передается на следующую ступень. После завершения раскрытия значений всех слов итоговая команда исполняется.

Реализация раскрытия значений слов в Bash основана на базовых структурах данных, описанных выше. Слова на выходе парсера преобразовываются по отдельности, заменяясь на одно или несколько для каждого. Стурктура данных WORD_DESC оказалась достаточно универсальной для сохранения всей информации, требуемой для описания раскрытия значения одного слова. Для извлечения информации, используемой на стадии интерпретации слова и передачи ее от одной стадии к другой используются флаги. Например, для сообщения стадиям преобразования слов и выполнения команд о том, что некоторое слово является выражением присваивания значения, парсер выставляет соответствующий флаг, причем код раскрытия значения слова использует этот флаг внутри себя для запрета разделения слова или указания о наличии пустой строки внутри кавычек ("$x", где $x - не определена или имеет нулевое значение). Использование строки, состоящей из одного символа, для каждого раскрываемого значения слова, которая к тому же в качестве дополнительной информации содержит еще и данные о текущей кодировке, уже доказало свою несостоятельность для подобного применения.

Так же, как и внутри кода парсера, в коде интерпретации слов обрабатываются символы, занимающие больше одного байта. Например, операция получения длины значения переменной (${#variable}) считает количество символов, а не байт, и в коде правильно определеяется конец сторки или специфические для конкретного преобразования символы (при наличии многобайтовых символов).

3.6. Выполнение команд

Стадия выполнения команд является частью внутреннего конвейера Bash, и именно в ней происходят основные действия. Чаще всего набор раскрытых значений слов преобразуется в имя команды и строку аргументов, после чего он передается далее операционной системе как файл для чтения и выполнения, причем все остальные слова составялют массив аргументов argv.

До текущего момента описание Bash в основном конценрировалось на Posix-вызовах простых команд, то есть команд, содержащих имя команды и набор аргументов. Это самый распространенный вид команд, однако Bash может намного больше.

На стадии выполнения команды на вход подается построенная парсером ее структура, а также набор раскрытых значений слов. Именно здесь проявляется настоящий язык программирования Bash. Он использует переменные и раскрытия, описанные выше, а также реализует конструкции языка высокого уровня: циклы, условия, замены, группировки, выбор, исполнение по условию на основе соответствия шаблону, оценка выражения, а также некоторые другие характерные для шелла конструкции.

3.6.1. Перенаправление

Единственное влияние на роль шелла как интерфейса к операционной системе оказывает возможность перенаправлять ввод и вывод к вызываемой команде и от нее. Синтаксис перенаправления - одна из немногих характерных черт, объясняющих высокую квалификацию пользователей ранних шеллов: до недавнего времени он требовал от человека сохранять используемые файловые дескрипторы и в явном виде (в виде номера) указывать их, если в данном случае они не являются стандартным вводом, выводом или выводом ошибок.

Недавнее дополнение к синтаксису перенаправления позволяет пользователям управлять шеллом при выборе подходящего дескриптора файла и присваиваеть его номер некоторой переменной вместо того, чтобы требовать этого от пользователя. Это снимает с программиста заботу о сохранении дескрипторов файлов, но добавляет лишнюю обработку: шелл должен держать в надежном месте дубликаты используемых файловых дескрипторов и гарантировать присваивание их требуемой переменной. Это еще один пример того, как данные передаются от лексического анализатора парсеру и далее на стадию выполнения команды: анализатор определяет слово как перенаправление, содержащее присвоение значения переменной; парсер в соответствии в грамматикой языка создает объект перенаправления и возводит флаг о необходимости присвоения; наконец, код пененаправления распознает флаг и гарантирует присвоение номера файлового дескриптора правильной переменной.

Самая сложная часть реализации перенаправления состоит в способности отменять примененные перенаправления. Шел намеренно стирает различия между командами, выполненными с файловой системы, которые приводят к созданию нового процесса, и команд, которые шелл выполняет сам (встроенных), однако, вне зависимости от того, как реализована команда, эффект от перенаправления не должен сохраняться после завершения ее работы_2. Поэтому шелл самостоятельно должен сохранять информацию для отмены перенаправлений, иначе перенаправление вывода встроенной команды шелла изменит его стандартный вывод. Bash умеет отменять перенаправления всех типов либо закрывая открытый файловый дескриптор, либо сохраняя его дубликат и восстанавливая его позже, используя dup_2. Обе операции работают с одними и теми же объектами перенаправления и обрабатываются внутри одних и тех же функций.

Поскольку множественные перенаправления выполнены в виде простых списков из объектов, перенаправления для обратного эффекта при этом помещаются в отдельный список. Обработка этого списока осуществляется после завершения команды, что обязательно должно быть зафиксировано шеллом, так как перенаправления, присоединенные к шелл-функциям или встроенной команде ".", должны сохранять уже задействованные перенаправления до момента завершения выполнения функции или встроенной команды. Когда вызов команды не требуется, встроенная команда "exec" просто игнорирует список с отменой перенаправлений, поскольку перенаправления, связанные с вызовом exec, должны сохряниться внутри среды исполнения.

Другая сложность заключается в самом Bash. Ранние версии Bourne shell позволяли пользователю управлять только файловыми дескрипторами от 0 до 9, сохраняя дескрипторы с номером 10 и выше для внутренних нужд шелла. В Bash такое ограничение было снято, и пользователь может управлять любым числом дескрипторов менее их лимита для отдельного процесса. Это означает, что Bash должен хранить информацию о собственных файловых десткрипторах, включая те, которые были открыты внешними библиотеками, а не самим шеллом, а также быть готовым передавать их по требованию. Это требует наличия дополнительных структур данных, а также реализации эвристического механихма для обработки флага close-on-exec ("закрыть при выполнении") и дополнительного списка перенаправлений, необходимого для хранения во время выполнения команды, а затем либо примененного, либо проигнорированного.

3.6.2. Встроенные команды

Часть команд Bash является частью самого шелла. Они исполняются самим шеллом без необходимости создания нового процесса.

Самой банальной причиной для встраивания команды является сохранение или изменение внутреннего состояния шелла. Хорошим примером здесь является команда cd. Одним из традиционных методов введения в изучение Unix является объяснение того, почему cd не может быть внешней командой.

Встроенные команды Bash используют те же внутренние примитивы, как и другие компоненты шелла. Каждая встроенная команда реализована как функция на языке C, которая принимает на входе список аргументов. Встроенные команды расценивают слова, образованные после интерпреиацмм, как имена команд и строку аргументов. В основном встроенные команды, как и любые другие команды, используют стандартные правила раскрытия значений за небольшим исключением: встроенные команды Bash, принимающие в качестве аргументов выражения присваивания (например, declare и export) используют те же правила раскрытия значений для построения списка аргументов, как и для присваивания значений переменным. Только в этом месте флаги структуры WORD_DESC используются для передачи информации от одной стадии конвейера к другой.

3.6.3. Выполнение простых команд

Простые команды наиболее часто используются в шелл-скриптах. Поиск и выполнение команд, расположенных на файловой системе, получение их выходных кодов практически полностью покрывает остальной функционал шелла.

Присвоение значений переменным в шелле (то есть, выражения типа var=value) также является одним из видов простой команды. Такие выражения могут либо предварять имя команды, либо занимать отдельную строку скрипта. Есть они находятся перед именем команды, то указанная переменная передается в среду исполнения последующей команды (если они стоят перед встроенной командой или функцией шелла, то сохраняются для всех дальнейших операций с небольшими исключениями на время жизни последующей встроенной команды или функции). Если после них не следует имя команды, то эти выражения присвоения значения изменяют состояние шелла.

Если имя команды не совпадает с именем шелл-функции или встроенной команды, Bash выполняет поиск файла с таким именем на файловой системе. Список каталогов для поиска, разделенных символом ";" содержится в переменной PATH. Имена команд, содержащие слэши (или другие разделители каталогов), не подлежат процедуре поиска, а выполняются напрямую.

Если при поиске по директориям из PATH команда все-таки обнаруживается, Bash сохраняет ее имя и соответствующий полный путь в хэш-таблицу, с которой сверяется позднее при проведении последующего поиска по PATH. Если обнаружить команду не удалось, Bash выполняет специально указанную функцию (если она определена), которой передается имя ненайденной команды и строка ее аргументов. Некоторые дистрибутивы Linux используют такую возможность для предложения установки отсутствующих пакетов.

Если Bash находит исполняемый файл, то выполняет форк своего процесса и создает новое окружения для запуска в нем найденной команды. Окружение исполнения является полной копией окружения шелла с небольшими изменениями таких сущностей как передача сигналов и открытые и закрытые перенаправлениями файлы.

3.6.4. Управление задачами

Шелл может запускать команды на переднем плане, когда он ожидает окончания работы команды и получает ее выходной статус, или в фоне, то есть после запуска команды шелл сразу же переходит к следующей операции. Управление задачами - возможность перемещать процессы (то есть выполняемые команды) с переднего плана в фон и наоборот, а также сохранять и восстанавливать их состояние. Для реализации описанного функционала в Bash введено понятие задачи, которой является команда, выполняемая в одном или нескольких процессах. Наприсер, конвейер запускает отдельный процесс для каждого из обрабатываемых в нем элементов. Группа процессов - это способ объединять отдельные процессы в одну задачу. В терминале с каждой группой процессов сопоставляется ее идентификационный номер (ID), поэтому у группы процессов переднего плана этот номер такой же, как и у процесса самого терминала.

Для реализации управления задачами шелл используем несколько простых структур данных. Для представления дочернего процесса используется структура, включающая информацию об ID процесса, текущем состоянии и возвращенном при завершении статусе. Конвейер - это простой связанный список из подобных структур процессов. Задача имеет с ним много общего: с ней также связан список процессов, информация о некоем состоянии этой задачи (запущена, сохранена, завершена и т.д.), и об ID группы процессов. Список процессов обычно состоит из единственного элемента; только в конвейерах с задачей может быть ассоциировано несколько процессов. Каждая задача имеет уникальный ID процессов, а относящийся к данной задаче процесс, ID которого совпадает с ID группы процессов, называется, ведущим группы процессов (process group leader). Текущий набор задач хранится в массиве, по сути своей схожим со своим внешним представлением для пользователя. Состояние задачи и выходной код определяются после опроса состояний и выходных статусов составляющих ее процессов.

Как и для некоторых других элементов работы шелла, наиболее сложной частью реализации управления задачами является ее учет. Шелл должен определить процессы в правильные группы, обеспечивать синхронизацию создания дочерних процессов и их распределения в соответствующие группы, корректное указание группы процессов терминала, поскольку группа процессов терминала содержит задачу переднего плана (в случае, если она не известна группе процессов шелла, то шелл не сможет считывать ввод из терминала). Так как структура сильно ориентирована на работу с процессами, не так просто оказывается реализовать составные команды, такие как циклы while и for, которые можно быть бы останавливать и запускать как отдельную единицу, лишь в немногих шеллах это сделано правильно.

3.6.5. Составные команды

Составные команды являются списком из одной или более простых команд и вводятся в скрипт с помощью ключевого слова, например if или while. Именно здесь наиболее заметны и эффективны возможности шелла по программированию.

Реализация составных команд довольно очевидна. Парсер создает соответствующие составным командам объекты и, проходя от объекта к объекту, интерпретирует их. Каждая составная команда определяется в соответствующей функции на языке C, и в ее задачи входит выполнение подходящих раскрытий значений, выполнение команд указанным образом и изменение потока выполнения в зависимости от выходного кода завершенной команды. Функция, реализующая команду for, весьма показательна в этом плане. Здесь сначала должны быть раскрыты значения слов из списка следующих за зарезервированным словом. После этого функция проходит по полученным значениям, сохраняя каждое слово в соответствующей переменной, и затем выполняет список команд в теле цикла for. Команде for не приходится изменять выполнение в зависимости от выходных статусов перечисленных внутри нее команд, однако ей следует следить за поведением кода при выполнении встроенных команд break и continue. Когда все слова списка обработаны, происходит выход из цикла for. Как показывает данный пример, по большей части реализация очень близко соответствует теоретическому описанию.

3.7. Приобретенный опыт

3.7.1. Что мне показалось важным

Я работаю над Bash более двадцати лет, и хочу заметить, что сделал несколько важных для себя открытий. Основное и наиважнейшее из них заключается в том, что проекту жизненно необходимо иметь детализированные списки изменений. Очень полезно иногда возвращаться к ним с целью понять, зачем было внесено то или иное изменение. Еще лучше, если есть возможность привязать это изменение к конкретному сообщению от ошибке, дополнить воспроизводимым тестом или предложением по улучшению.

При должном подходе к регрессионному тестированию я бы порекомендовал внедрять его с самого старта вашего проекта. Для Bash написаны тысячи тестов, покрывающих практически все его функции для неинтерактивной работы. Я рассматривал вопрос написания тестов и для функций, работающих интерактивно - Posix содержит их в наборе тестов соответствия - но отказался по причине нежелания нагружать себя распространением необходимого набора инструментов, которые бы для этого потребовались.

Крайне важное значение играют стандарты. Bash во многом выиграл от того, что сам является реализацией одного из стандартов. Необходимо принимать участие в стандартизации любого разрабатываемого проекта, ведь во многих вопросах касательно его свойств и возможностей именно стандарт играет ключевую роль. Конечно, он может влиять и пагубно - все зависит от самого стандарта.

Внешние стандарты важны, но неплохо иметь и внутренние. Мне очень повезло познакомиться с набором стандартов проектов GNU, где содержатся много хороших практических советов касательно архитектуры и реализации.

Весьма полезно иметь хорошую документацию. Если вы хотите, чтобы вашей программой пользовались, стоит позаботиться о подробной и понятной документации. Если ваш проект успешен, то в конце концов документации будет написано довольно много, при чем важно, чтобы сам разработчик напрямую участвовал в ее создании.

Существует много хороших программных продуктов. Вы можете использовать любые, например, gnulib содержит множество удобных библиотечных функций (как только вы найдете их внутри набора инструментов gnulib). Подобные решения есть также в  ОС семейства BSD и MacOS. Не даром Пикассо говорил: "Хорошие художники заимствуют друг у друга".

Вовлекайте в процесс сообщество, но будьте готовы к критике и головной боли. Активное сообщество пользователей дает вам громадное преимущество, но как результат, это сообщество станет крайне взволнованным. Не принимайте их близко к сердцу.

3.7.2. Что бы я сделал по-другому

Bash используют миллионы человек. Мои учителя учили меня важности обратной совместимости. В каком-то смысле, обратная совместимость подразумевает, что вам никогда не придется извиняться. Но мир не настолько прост. Иногда мне приходилось внедрять несовместимые изменения, и почти все из них были встречены жалобами пользователей, хотя я всегда делал правильный на свой взгляд выбор, касалось ли оно исправления неудачного решения в прошлом, неработающего функционала или несовместимости между различными компонентами шелла. На более ранних стадиях мне следовало ввести какие-либо четкие уровни обратной совместимости.

Разработка Bash никогда не была особенно открытой. Мне показалась подходящей идея о стабильных релизах (например, Bash-4.2) и индивидульных патчах к ним. Для этого имелись следующие предпосылки: основные клиенты Bash имеют более длительные циклы разработки, чем у обычных свободных и открытых проектов, и ранее для меня было проблемой более широкого распространения бета-выпусков, чем этого хотелось бы. Если бы я начинал проект заново, я бы предпочел более частые выпуски и наличие какого-либо публичного репозитория.

Также следует упомянуть о реализации. Идея, которую о обдумывал много раз, заключается в переписании парсера Bash с использованием прямой нисходящей рекурсии и отказа от использования bison. Однажды я подумал, что нужно сделать это для того, чтобы алгоритм замены команд стал соответствовать стандартам Posix, но мне удалось решить проблему, избежав настолько обширных изменений. Если бы сейчас я начал писать Bash, вероятно, я бы написал собственный парсер. Это намного облегчило бы мою жизнь.

3.8. Заключение

Bash - хороший пример большого и сложного прораммного проекта. Он успешно развивается уже более двадцати лет и является мощным и надежным инструментом. Он может работать практически на любой платформе и используется миллионами людей по всему миру, причем многие даже не подозревают об этом.

На разработку Bash повлияли многие проекты, начиная с первого шелла из Unix 7th Edition, написанного Стивеном Борне (Stephen Bourne). Самым значимым оказалось влияние стандартов Posix, описывающих значительную часть поведения шелла. При этом реализация обратной совместимости и соответствие стандартам привнесли в разработку дополнительные трудности.

Bash во многом выигрывает за счет принадлежности к GNU Project, обеспечивший Bash инструментарием и огранизацией процесса разработки. На было бы GNU, не было бы и Bash. Росту Bash также способствует активное и оживленное сообщество пользователей. Обратная связь во многом помогла Bash стать таким, каким он есть сейчас - сочтетанием всех плюсов свободного ПО.

Примечания

    В большинстве случаев это последовательность из одного или нескольких символов.
    Встроенная команда exec является исключением.

